<div class="content">

<h1>8.-12.klasei piemērotas tēmas</h1>

<p>Saīsinājumi: LVSOL (LV sagatavošanās olimpiāde); 
    LVNOL (LV novadu olimpiāde); 
    LVVOL (LV valsts olimpiāde); LVAMO (LV atklātā olimpiāde).
    Gads ir mācību gada pavasara gads, piemēram, LVSOL2010.9.1 apzīmē 2009./2010.m.g. 
    sagatavošanās olimpiādi, 9.klases 1.uzdevumu. Visus uzdevumus var meklēt 
    <a href="http://nms.lu.lv/uzdevumu-arhivs/latvijas-olimpiades/">NMS uzdevumu arhīvā</a>.</p>
    

<dl class="topic">
    
<dt>Algebra (b): Vienādojumi (sk. <a href="all-topics.html#ALG_B">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros jāsastāda vai jārisina vienādojums, vai arī – jāatrod vispārīgas kopsakarības starp vienādojumu un tā saknēm. 
<ul>
<li>LVNOL2010.9.1</li>
<li>LVNOL2010.9.4</li>
<li>LVAMO2011.9.3</li>
<li>LVAMO2010.9.2</li>
<li>LVNOL2011.9.3</li>
</ul>
</dd>

<dt>Algebra (c): Vienādojumu sistēmas (sk. <a href="all-topics.html#ALG_C">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros dotas vairākas vienādības ar nezināmajiem, kuras izpildās vienlaikus. 
    Uzdevumā jāatrod atrisinājums, kas tās apmierina vai jāizdara citi secinājumi par šiem nezināmajiem.
<ul>    
<li>LVSOL2010.9.2</li>
</ul>
</dd>

<dt>Algebra (e): Nevienādības (sk. <a href="all-topics.html#ALG_E">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Nevienādības un nevienādību sistēmas ir uzdevumi, kuros jāsastāda nevienādības un jāatrod skaitļi (vai skaitļu komplekti), kuri tās apmierina.
<ul>
<li>LVNOL2011.9.5</li>
<li>LVVOL2011.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Algebra (f): Nevienādību pierādīšana (sk. <a href="all-topics.html#ALG_F">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros jāpamato, ka nevienādība izpildās visiem skaitļiem no dotās kopas. 
    Atšķirībā no uzdevumu kategorijas “Nevienādības”, uzdevuma mērķis nav nevienādību 
    atrisināt, bet gan pierādīt vispārīgu apgalvojumu par to.
<ul>
<li>LVSOL2010.9.1</li>
<li>LVSOL2011.9.1</li>
</ul>
</dd>

<dt>Algebra (h): Skaitļu virknes (sk. <a href="all-topics.html#ALG_H">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros iegūstamas sakarības, kas izsaka n-to virknes elementu vai meklē citu sakarību bezgalīgā skaitļu secībā.
<ul> 
<li>LVAMO2010.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Algebra (i): Funkciju pētīšana (sk. <a href="all-topics.html#ALG_I">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Te ietilpst arī kvalitatīva rakstura apgalvojumi par kvadrāttrinomiem un citiem polinomiem, 
    to koeficienti, saknes, dalījums reizinātājos, grafiku īpašības.
<ul>
<li>LVNOL2011.9.1</li>
</ul>
</dd>

<dt>Ģeometrija (c): Figūru savstarpējais novietojums (sk. <a href="all-topics.html#GEO_C">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros raksturota vairāku figūru sistēma ar noteiktām īpašībām. Tajos jānoskaidro savstarpējo novietojumu 
    skaits vai jāpamato kādas citas vispārīgas īpašības.
<ul>
<li>LVVOL2010.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Ģeometrija (d): Daudzstūri (sk. <a href="all-topics.html#GEO_D">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi par taišņu un nogriežņu īpašībām, leņķu summām, punktu piederību taisnēm, taišņu krustošanos vienā punktā.
<ul> 
<li>LVSOL2011.9.2</li>
<li>LVNOL2010.9.3</li>
<li>LVVOL2011.9.2</li>
<li>LVAMO2011.9.2</li>
</ul>
</dd>

<dt>Ģeometrija (e): Riņķa līnija (sk. <a href="all-topics.html#GEO_E">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi par ievilktiem leņķiem, ievilktiem un apvilktiem daudzstūriem un citām riņķa līnijas īpašībām. 
<ul>
<li>LVNOL2010.9.2</li>
<li>LVNOL2011.9.2</li>
<li>LVVOL2010.9.2</li>
</ul>
</dd>

<dt>Ģeometrija (h): Koordinātas un Vektori (sk. <a href="all-topics.html#GEO_H">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kurus var risināt, izmantojot koordinātu sistēmas; vektorus un to algebriskus pārveidojumus.
<ul>
<li>LVSOL2010.9.3</li>
</ul>
</dd>

<dt>Ģeometrija (j): Ģeometriski invarianti (sk. <a href="all-topics.html#GEO_J">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros notiek pārveidojumi plaknē vai telpā jeb kustības/gājieni. Uzdevumu var atrisināt, 
    noskaidrojot, kā šo gājienu rezultātā saglabājas nemainīgas kaut kādas īpašības.
<ul>
<li>LVAMO2011.9.5</li>
</ul>
</dd>

<dt>Kombinatorika (c): Kombinatoriskas struktūras (sk. <a href="all-topics.html#COM_C">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Galīgas kopas elementi, kuri atrodas savstarpējās attiecībās. 
<ul>
<li>LVVOL2011.9.3</li>
</ul>
</dd>

<dt>Kombinatorika (d): Invariantu metode (sk. <a href="all-topics.html#COM_D">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Dažos uzdevumos aprakstīti atļautie situācijas pārveidojumi jeb gājieni. 
    Ja jānoskaidro, vai no sākuma stāvokļa var vai nevar nonākt gala stāvoklī, 
    var aplūkot kādu nemainīgu kritēriju (jeb invariantu), kas pārveidojumu gaitā nemainās.
<ul>
<li>LVSOL2010.9.4</li>
<li>LVVOL2010.9.4</li>
<li>LVAMO2010.9.5</li>
<li>LVSOL2011.9.5</li>
<li>LVVOL2011.9.5</li>
</ul>
</dd>

<dt>Kombinatorika (e): Vidējās vērtības metode (sk. <a href="all-topics.html#COM_E">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuros novērtējums iegūstams, dalot lielāku kopu vairākās apakškopās un novērtējot, 
    cik elementu var būt katrā apakškopā. Dirihlē princips ir atsevišķs gadījums.
<ul>
<li>LVSOL2010.9.3</li>
<li>LVSOL2011.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (b): Dalāmība (sk. <a href="all-topics.html#NUM_B">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi, kuri izmanto veselu skaitļu dalāmības īpašības, pirmskaitļus un saliktus skaitļus, dalītāju skaitu, u.c.
<ul>
<li>LVVOL2010.9.3</li>
<li>LVAMO2010.9.3</li>
<li>LVSOL2011.9.3</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (d): Kongruence pēc moduļa (sk. <a href="all-topics.html#NUM_D">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi par veselu skaitļu dalāmību, kuros var izmantot atlikumus, kas rodas, dalot ar vienu un to pašu skaitli.
<ul> 
<li>LVSOL2010.9.5</li>
<li>LVAMO2011.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (e): Vienādojumi veselos skaitļos (sk. <a href="all-topics.html#NUM_E">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Vienādojumi vai vienādojumu sistēmas parasti ar vairākiem mainīgajiem, kas jāatrisina veselos skaitļos.
<ul>
<li>LVNOL2010.9.5</li>
<li>LVVOL2010.9.1</li>
<li>LVAMO2011.9.1</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (j): Ekstremālais elements (sk. <a href="all-topics.html#NUM_J">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi par veselu skaitļu aritmētiku, kurus var atrisināt, atrodot elementu ar ekstrēmām īpašībām. 
<ul>
<li>LVNOL2011.9.4</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (l): Gadījumu pārlase (sk. <a href="all-topics.html#NUM_L">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumi par veselu skaitļu aritmētiku, ko var atrisināt, aplūkojot galīgu skaitu gadījumu.
<ul>
<li>LVAMO2010.9.1</li>
</ul>
</dd>

<dt>Skaitļu teorija (m): Polinomi ar veseliem koeficientiem (sk. <a href="all-topics.html#NUM_M">pilnajā sarakstā</a>)</dt>
<dd>Uzdevumos jānoskaidro īpašības polinomiem, kuru koeficienti ir veseli skaitļi; tostarp jāpēta arī šo polinomu savstarpējas
    aritmētiskas darbības. 
<ul>
<li>LVVOL2011.9.1</li>
</ul>
</dd>
</dl>

</div>

